[{"question":"Educating all people -- a mommoth task","answer":"2","options":{"option1":"are","option2":"is","option3":"br","option4":"have"}},{"question":"Man has no escape - death.","answer":"2","options":{"option1":"before","option2":"from","option3":"by","option4":"in"}},{"question":"Todauy the world is passing through--","answer":"4","options":{"option1":"minimum","option2":"a lot of","option3":"limited","option4":"critical"}},{"question":"The old man cannot help-- a cupf tea","answer":"4","options":{"option1":"take","option2":"drink","option3":"to drink","option4":"having"}},{"question":"There is - milk in the bottle.","answer":"3","options":{"option1":"very few","option2":"any","option3":"very little","option4":"many"}},{"question":"কলমটি তার।","answer":"3","options":{"option1":"The pen is mine","option2":"The pen is his","option3":"He is the owner of the pen","option4":"He belongs to the pen"}},{"question":"বিনয় মহত্বের ভূষন।","answer":"4","options":{"option1":"Modesty are embellishment of greatness","option2":"Modesty is embellishment on greatness","option3":"Modesty is embellishment to greatness","option4":"Modesty is embellishment of greatness"}},{"question":"কেটলিতে পানি টগবগ করছে।","answer":"1","options":{"option1":"The water is simmering in the kettle","option2":"The water is boiling in the kettle","option3":"The water is rising high in the kettle","option4":"The kettle is over flowing"}},{"question":"ট্রেনটি ঢাকা যাবে।","answer":"2","options":{"option1":"The train is going to dhaka","option2":"The train is bound for dhaka","option3":"The train is leaving for dhaka","option4":"The train will go to dhaka"}},{"question":"The shirt is-.","answer":"1","options":{"option1":"after my taste","option2":"before my taste","option3":"after ones taste","option4":"acording to my taste"}},{"question":"What is the meaning of 'Prior to'-","answer":"3","options":{"option1":"on","option2":"after","option3":"before","option4":"beside"}},{"question":"The suffering of the poor man-","answer":"2","options":{"option1":"beyond description","option2":"beggars description","option3":"out of description","option4":"beggar description"}},{"question":"I wish I had seen you before.(Exclametory)","answer":"2","options":{"option1":"Wow!I seen you before","option2":"Had I seen you before!","option3":"ohh!I seen you before","option4":"If I seen you before"}},{"question":"Besides going to the book fair,I bought a number of a books.(compound)","answer":"2","options":{"option1":"I not only went to the book fair but also bought a number of books.","option2":"I went to the book fair and bought a number of books","option3":"Going to the bookfair,I bought a number of books","option4":"I bought a number of bookswhen i went to the book fair"}},{"question":"Do you find your payment to little?(passive)","answer":"1","options":{"option1":"Is your payment found too little to you?","option2":"Are your payment found too little to you?","option3":"Isn't there payment found too little by you?","option4":"Is your payment found too little by you?"}},{"question":"There is little milk in the glass.(interrogative)","answer":"3","options":{"option1":"Is there little milk in the glass?","option2":"Isn't there little milk in the glass?","option3":"Is there any milk in the glass?","option4":"Isnt there any milk in the glass?"}},{"question":"I know him better then him.(positive)","answer":"1","options":{"option1":"You do not know him as good as I.","option2":"You do not know him as well as I.","option3":"You do not know him as well as me","option4":"Yoy do not know him as good as me."}},{"question":"I am sure he (pass) the examination","answer":"1","options":{"option1":"will pass","option2":"passed","option3":"will be passed","option4":"pass"}},{"question":"Walk carefully lest--.","answer":"2","options":{"option1":"you will fail","option2":"you should stumble","option3":"you would have fallen","option4":"you might lose the way"}},{"question":"People (talk) his courege even after his death.","answer":"1","options":{"option1":"talk of","option2":"talk","option3":"will talk","option4":"talks of"}},{"question":"Three-forth of the work--finished","answer":"none","options":{"option1":"have been","option2":"is","option3":"are","option4":"has been"}},{"question":"We felt very tired.The word 'tired'used in the sentence is--","answer":"adverb","options":{"option1":"adjective","option2":"noun","option3":"verb","option4":"none"}},{"question":"The verb of the word is 'beautiful'is---","answer":"2","options":{"option1":"beauti","option2":"beautify","option3":"beautification","option4":"beautifully"}},{"question":"The synonym of the word 'huge'is--","answer":"3","options":{"option1":"sanctified","option2":"tini","option3":"colossal","option4":"momentary"}},{"question":"The antonym of the word 'unique' is","answer":"3","options":{"option1":"popular","option2":"common","option3":"distinctive","option4":"deciduous"}},{"question":"ছয়টি ক্রমিক সংখ্যার প্রথম তিনটির যোগফল ২৭ হলে শেষ তিনটির যগোফোল হবে--","answer":"2","options":{"option1":"৩৬","option2":"৩৩","option3":"৩২","option4":"৩০"}},{"question":"এক নটিক্যাল মাইল সমান-","answer":"2","options":{"option1":"১৬৫০.১৮ মিটার","option2":"১৮৫৩.১৮ মিটার","option3":"১৯৫৩.১৮ মিটার","option4":"১৯৭০.১৮ মিটার"}},{"question":"দুইটি সংখ্যার ল.সা.গু.a এবং গ.সা.গু b ।একটি সংখ্যা c হলে অপর সংখ্যাটি-","answer":"3","options":{"option1":"ab","option2":"bc","option3":"ab\/c","option4":"ac\/b"}},{"question":"একটি লেবু ৪ টাকায় কিনে ৫ টাকায় বিক্রি করলে লাভ-","answer":"1","options":{"option1":"২৫%","option2":"২০%","option3":"১০%","option4":"৫%"}},{"question":"১০০ টাকায় ৫ বছরে সুদে-আসলে ২০০ টাকা হলে সুদের হার,","answer":"3","options":{"option1":"৫%","option2":"১০%","option3":"২০%","option4":"২৫%"}},{"question":"নিচের কোন ভগ্নাংশটি ২\/৩ থেকে ছোট?","answer":"4","options":{"option1":"৭\/৮","option2":"৫\/৬","option3":"৩\/৪","option4":"৩\/৫"}},{"question":"১৫ জন লোক একটি কাজ ২০ দিনে করলে ঐ কাজটি ১ দিনে করতে লোক লাগবে-","answer":"৩০০","options":{"option1":"১০০ জন","option2":"১৫০ জন","option3":"২০০ জন","option4":"৩০০ জন"}},{"question":"৩ বছর পূর্বে মা ও মেয়ের বয়স যথাক্রমে ২৭ বছর ও ২ বছর ছিল.৫ বছর পর তাদের বয়সের অনুপাত?","answer":"2","options":{"option1":"৩ঃ২","option2":"৭ঃ২","option3":"২৭:২","option4":"২৭:৫"}},{"question":"একটি সংখ্যার ৫ গুনের সাথে তার বর্গ বিয়োগ করলে এবং ৬ বিয়োগ করলে যোগফল শূন্য হয়।সংখ্যাটি-","answer":"3","options":{"option1":"১ অথবা ২","option2":"৩ অথবা ৪","option3":"২ অথবা ৩","option4":"৩ অথবা ৪"}},{"question":"প্রথম দশটি স্বাভাবিক সংখ্যার গড়-","answer":"2","options":{"option1":"৫","option2":"৫.৫০","option3":"১০","option4":"৫৫.৫০"}},{"question":"a:b=4:5 এবং b:c=6:7 হলে a:b:c=","answer":"2","options":{"option1":"20:35:42","option2":"24:30:35","option3":"35:30:24","option4":"42:35:20"}},{"question":"log(2√5)^20 এর মান কত?","answer":"1","options":{"option1":"2","option2":"√5","option3":"2","option4":"4"}},{"question":"(a-b)\/ab+ (b-c)\/bc+(c-a)\/ca এর মান--","answer":"3","options":{"option1":"2","option2":"1","option3":"0","option4":"-1"}},{"question":"8^(2x+3)=2(3x+6) হলে এক্স এর মান কত?","answer":"2","options":{"option1":"-3","option2":"-1","option3":"0","option4":"4"}},{"question":"x-(1\/x)=3 হলে (x^4+1)\/x² এর মান--","answer":"1","options":{"option1":"11","option2":"10","option3":"9","option4":"7"}},{"question":"x>y এবং z<0,হলে কোনটি সঠিক?","answer":"1","options":{"option1":"xz>yz","option2":"x\/z>y\/z","option3":"z\/x<z\/y","option4":"xz<yz"}},{"question":"a=2b=3c এবং abc=36 হলে c  এর মান---","answer":"4","options":{"option1":"√2","option2":"2√2","option3":"∛2","option4":"2"}},{"question":"3x³+2x²-21x-20 রাশিটির উৎপাদক---","answer":"3","options":{"option1":"x+2","option2":"x-2","option3":"x+1","option4":"x-1"}},{"question":"x+y=3,x-y=1 হলে 4xy  এর মান--","answer":"4","options":{"option1":"4","option2":"2","option3":"-8","option4":"8"}},{"question":"সমকোণী ত্রিভুজের অপর কোণদ্বয়--","answer":"1","options":{"option1":"55°,35°","option2":"35°,45°","option3":"45°55°","option4":"55°,60°"}},{"question":"একটি ত্রিভুজের কোণগুলির অনুপাত 2:3:5. এর বৃহত্তম কোণটি--","answer":"900","options":{"option1":"18°","option2":"36°","option3":"54°","option4":"90°"}},{"question":"ABCD সামন্তরিকের AB=12 সে.মি এবং D বিন্দু থেকে AB এর লম্ব-দুরত্ব 6 সে.মি.।সামন্তরিকটির ক্ষেত্রফল--","answer":"3","options":{"option1":"18 বর্গ সে.মি.","option2":"36 বর্গ সে.মি.","option3":"72 বর্গ সে.মি.","option4":"144 বর্গ সে.মি."}},{"question":"সমবাহু ত্রিভুজের এক বাহুর দৈর্ঘ্য 2√3 একক হলে ,ত্রিভুজ টির ক্ষেত্রফল---","answer":"2","options":{"option1":"3√3\/4 বর্গ একক","option2":"3√3 বর্গ একক","option3":"9 বর্গ একক","option4":"3 বর্গ একক"}},{"question":"বৃত্তের ব্যাস 3 গুন বৃদ্ধি করলে ক্ষেত্রফল বৃদ্ধি পাবে---","answer":"2","options":{"option1":"4","option2":"9","option3":"12","option4":"16"}},{"question":"ত্রিভুজের ৩টি বাহুকে চক্রাকারে বর্ধিত করলে উৎপন্ন বহিঃস্থ কোণ তিনটির যোগফল--","answer":"4","options":{"option1":"180°","option2":"150°","option3":"270°","option4":"360°"}},{"question":"বাংলাদেশের সাথে কয়টি দেশের সীমান্ত রয়েছে?","answer":"1","options":{"option1":"২টি","option2":"৩টি","option3":"৪টি","option4":"একটিও না"}},{"question":"গারো পাহাড় কোন জেলায় অবস্থিত?","answer":"2","options":{"option1":"চট্টগ্রাম","option2":"ময়মনসিংহ","option3":"সিলেট","option4":"কক্সবাজার"}},{"question":"বাংলাদেশের নদী গবেষনা ইন্সটিটিউট কোথায় অবস্থিত?","answer":"3","options":{"option1":"ঢাকা","option2":"চট্টগ্রাম","option3":"ফরিদপুর","option4":"বরিশাল"}},{"question":"বাংলাদেশের রুটিরঝুড়ি বলা হয় কোন জেলা কে?","answer":"3","options":{"option1":"নাটোর","option2":"নওগাঁ","option3":"দিনাজপুর","option4":"ঠাকুরগাঁও"}},{"question":"বাংলাদেশ কমনওয়েলথ এর কততম সদস্য রাষ্ট্র?","answer":"উত্তর নাই","options":{"option1":"৩৬তম","option2":"৪০তম","option3":"৩৮তম","option4":"৪২তম"}},{"question":"বাংলাদেশের কোন মসজিদ কে ইউনেস্কো বিশ্ব ঐতিহ্য স্থান ঘোষনা করেছে?","answer":"2","options":{"option1":"কুসুম্বা মসজিদ","option2":"ষাট গম্ভুজ মসজিদ","option3":"আতিয়া জামে মসজিদ","option4":"ছোট সোনা মসজিদ"}},{"question":"সুইফট কোডের সংখ্যা কত?","answer":"2","options":{"option1":"৬","option2":"৮","option3":"১০","option4":"১২"}},{"question":"HTML এর পূর্ণরুপ কি?","answer":"3","options":{"option1":"High time made up language","option2":"Hyper test multi language","option3":"Hyper text mark up language","option4":"High teller maximum language"}},{"question":"বাংলা নববর্ষ পহেলা বৈশাখ চালু করেন কে?","answer":"1","options":{"option1":"সম্রাট আকবর","option2":"আবুক ফজল","option3":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর","option4":"ড.মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ"}},{"question":"কেন্দ্রীয় শহীদ মিনারের স্থপতি কে?","answer":"2","options":{"option1":"মইনুল হোসেন","option2":"হামিদুর রহমান","option3":"শামীম শিকদার","option4":"হামিদুজ্জামান খান"}},{"question":"মালয়েশিয়ার মুদ্রার নাম কি?","answer":"1","options":{"option1":"রিংগীট","option2":"রুবল","option3":"পেসো","option4":"সীম"}},{"question":"হিউম্যান প্যাপিলোমা কি?","answer":"3","options":{"option1":"ছত্রাক","option2":"ব্যাক্টেরিয়া","option3":"ভাইরাস","option4":"অনুজীব"}},{"question":"নিরাপদ মাতৃত্ব দিবস কবে?","answer":"3","options":{"option1":"২৪ মে","option2":"২৬ মে","option3":"২৮ মে","option4":"৩০ মে"}},{"question":"ইনসুলিন আবিষ্কার করেন কে?","answer":"উত্তর নাই","options":{"option1":"ফ্রেডেরিক হপকিন্স","option2":"আলেকজান্ডার ফ্লেমিং","option3":"গেরহার্ড ডোমাক","option4":"অ্যাড ওয়ার্ড জেনার"}},{"question":"টেস্ট ক্রিকেটে দ্রুত সেন্সুরী করেন কে?","answer":"4","options":{"option1":"ব্রায়ান লারা","option2":"ভিভ রিচার্ডস","option3":"এবিডি ভিলিয়ার্স","option4":"ব্রেন্ডন ম্যাককালাম"}},{"question":"মহাকর্ষীয় তরঙ্গ আবিষ্কারক দীপঙ্কর তালুকদারের নিজ জেলা কোনটি?","answer":"2","options":{"option1":"বরিশাল","option2":"বরগুনা","option3":"ঝালকাঠী","option4":"পটুয়াখালী"}},{"question":"বিশ্বের সর্বাধিক ব্যবহৃত ভাষার মধ্যে বাংলার অবস্থান কততম?","answer":"1","options":{"option1":"৪র্থ","option2":"৫ম","option3":"৬ষ্ট","option4":"৭ম"}},{"question":"কোন জেলাকে শস্যভান্ডার বলা হয়?","answer":"2","options":{"option1":"রংপুর","option2":"বরিশাল","option3":"যশোর","option4":"ময়মনন্সিংহ"}},{"question":"২১ শে ফেব্রুয়ারীকে আন্তর্জাতিক মাতৃভাষা দিবস হিসাবে ঘোষণা করা হয় কত সালের কত তারিখ?","answer":"1","options":{"option1":"১৭ নভেম্বর ১৯৯৯","option2":"১৮ নভেম্বর ১৯৯৯","option3":"১৯ নভেম্বর ১৯৯৯","option4":"২০ নভেম্বর ১৯৯৯"}},{"question":"কিসের অভাবে গলগন্ড রোগ হয়?","answer":"3","options":{"option1":"আমিষ","option2":"শর্করা","option3":"আয়োডিন","option4":"ভিটামিন"}},{"question":"লাল গ্রহ কাকে বলা হয়?","answer":"1","options":{"option1":"মঙ্গল গ্রহ","option2":"বুধ","option3":"বৃহস্পতি","option4":"শনি গ্রহ"}},{"question":"এপি কালচার কি?","answer":"2","options":{"option1":"পাখি পালন বিদ্যা","option2":"মৌমাছি পালন বিদ্যা","option3":"মৎস্য পালন বিদ্যা","option4":"গুটি পোকা চাষ বিদ্যা"}},{"question":"সিসমোগ্রাফ কি?","answer":"2","options":{"option1":"রক্তচাপ মাপক যন্ত্র","option2":"ভূমিকম্প মাপক যন্ত্র","option3":"বৃষ্টি মাপক যন্ত্র","option4":"সমুদ্রের গভিরতা মাপক যন্ত্র"}},{"question":"বাংলাদেশকে স্বীকৃতিদানকারী ২য় দেশ কোনটি?","answer":"1","options":{"option1":"ভারত","option2":"ভূটান","option3":"মালয়েশিয়া","option4":"সেনেগাল"}},{"question":"'আরেক ফাল্গুন' গ্রন্থটির রচয়িতা কে?","answer":"1","options":{"option1":"জহির রায়হান","option2":"শওকত ওসমান","option3":"সৈয়দ শামসুল হক","option4":"সেলিনা হোসেন"}},{"question":"কোন বানানটি শুদ্ধ?","answer":"2","options":{"option1":"মাষ্টার","option2":"পোশাক","option3":"জিনিষ","option4":"পোষ্ট অফিস"}},{"question":"কোন বিরাম চিহ্নের বিরতিকাল নেই?","answer":"1","options":{"option1":"হাইফেন","option2":"কমা","option3":"সেমিকোলন","option4":"কোলন"}},{"question":"কোন বানানটি শুদ্ধ?","answer":"2","options":{"option1":"বিভিষিকা","option2":"বিভীষিকা","option3":"বিভিষীকা","option4":"বিভীষীকা"}},{"question":"আলালি বা হুতোমি ভাষা বলা হয় কোনটিকে?","answer":"2","options":{"option1":"সাধু","option2":"চলিত","option3":"ইংরেজি","option4":"সংস্কৃত"}},{"question":"দুহিতা এর বিপরীত শব্দ কোনটি?","answer":"1","options":{"option1":"পুত্র","option2":"কন্যা","option3":"স্ত্রী","option4":"স্বামী"}},{"question":"'Autonomous' শব্দের অর্থ?","answer":"2","options":{"option1":"স্বাক্ষর","option2":"স্বায়ত্বশাসিত","option3":"সত্যায়িত","option4":"সংশোধিত"}},{"question":"'জায়া' শব্দের সমার্থক শব্দ কোনটি?","answer":"1","options":{"option1":"অর্ধাঙ্গী","option2":"কন্যা","option3":"নন্দিনী","option4":"ভগিনী"}},{"question":"'চতুস্পদ' শব্দের সন্ধি-বিচ্ছেদ কোনটি?","answer":"3","options":{"option1":"চতুর+পদ","option2":"চতুষ+পদ","option3":"চতু+পদ","option4":"চতুঃ+পদ"}},{"question":"'সিংহপুরুষ' কোন সমাস?","answer":"3","options":{"option1":"উপমান কর্মধারয়","option2":"উপপদ তৎপুরুষ","option3":"উপমিত কর্মধারয়","option4":"অব্যয়ীভাব"}},{"question":"'মানব'শব্দের প্রকৃতি ও প্রত্যয় কোনটি?","answer":"1","options":{"option1":"মনু+ষ্ণ","option2":"মনু+অব","option3":"মা+নব","option4":"মান+অব"}},{"question":"যে উপকারীর অপকার করে?","answer":"3","options":{"option1":"কৃতজ্ঞ","option2":"অকৃতজ্ঞ","option3":"কৃতঘ্ন","option4":"অকৃতঘ্ন"}},{"question":"'পাপে বিরত থাকো' কোন কারকে কোন বিভক্তি?","answer":"1","options":{"option1":"অপদান কারকে ৭মী বিভক্তি","option2":"করণ কারকে ৭মী","option3":"অধিকরণ কারকে ৭মী","option4":"কর্ম কারকে ৭মী"}},{"question":"Edition' শব্দের অর্থ--","answer":"1","options":{"option1":"সংস্করণ","option2":"সম্পাদক","option3":"সম্পাদকীয়","option4":"অনুসন্ধান"}},{"question":"'রাত্রি' শব্দের সমার্থক শব্দ নয় কোনটি?","answer":"4","options":{"option1":"শর্বরী","option2":"ত্রিযামা","option3":"ক্ষণদা","option4":"ভানু"}},{"question":"'পূর্বে ছিল এখন নেই'-- বাক্য সংকোচন কোনটি?","answer":"1","options":{"option1":"ভূতপূর্ব","option2":"অভূতপূর্ব","option3":"অতীত","option4":"বর্তমান"}},{"question":"'কেতা দুরস্ত' বাগধারার অর্থ কী?","answer":"3","options":{"option1":"অলস","option2":"পরিশ্রমী","option3":"পরিপাটী","option4":"দীর্ঘজীবী"}},{"question":"সন্ধি ব্যাকরণের কোন অংশে আলোচিত হয়?","answer":"4","options":{"option1":"রুপতত্ত্বে","option2":"বাক্যতত্ত্বে","option3":"অর্থতত্ত্বে","option4":"ধবনিতত্ত্বে"}},{"question":"বাংলা ভাষায় যতি চিহ্নের প্রচলন করেন কে?","answer":"3","options":{"option1":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর","option2":"বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়","option3":"ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর","option4":"প্যারিচাদ মিত্র"}},{"question":"'মহিমা' শব্দের প্রকৃতি ও প্রত্যয় কোনটি?","answer":"2","options":{"option1":"মহি+মা","option2":"মহত+ইমন","option3":"মহা+ইমা","option4":"মহিম+আ"}},{"question":"'আবির্ভাব'এর বিপরীত শব্দ কোনটি?","answer":"3","options":{"option1":"অভাব","option2":"স্বভাব","option3":"তিরোভাব","option4":"অনুভাব"}},{"question":"'দহরম মহরম' এর বিপরীত বাগধারা কোনটি?","answer":"2","options":{"option1":"জিলাপীর প্যাঁচ","option2":"অহিনকুল","option3":"দুধের মাছি","option4":"বসন্তের কোকিল"}},{"question":"নিচের কোন বানানটি শুদ্ধ?","answer":"1","options":{"option1":"ন্যুনতম","option2":"নূন্যতম","option3":"ন্যূনতম","option4":"নুন্যতম"}},{"question":"সৌম্য শব্দের বিপরীত শব্দ কোনটি?","answer":"3","options":{"option1":"শান্ত","option2":"সুন্দর","option3":"উগ্র","option4":"কৃষ্ণ"}},{"question":"'ডাক্তার ডাক'-- কোন কারকে কোন বিভক্তি?","answer":"2","options":{"option1":"কর্তৃকারকে ৬ষ্ঠী","option2":"কর্মকারকে শূন্য","option3":"করণ কারকে শূন্য","option4":"কর্তৃকারকে শূন্য"}},{"question":"'মৌমাছি' --- কোন সমাস?","answer":"1","options":{"option1":"কর্মধারয় সমাস","option2":"বহুব্রীহি সমাস","option3":"দ্বিগু সমাস","option4":"অব্যয়ীভাব সমাস"}}]